\newpage
\begin{center}
  \textbf{\large ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\end{center}
\refstepcounter{chapter}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В настоящей работе исследована применимость метода физико-информированных нейронных сетей
применительно к задаче всплытия одиночного газового пузырька в жидкости. Задача
рассматривалась в двумерной постановке, соответствующей количественной
эталонной задаче из работы Хайзенга и др. \cite{Hysing2009}. Эталонные данные получены
с помощью CFD-кода Basilisk с адаптивным измельчением сетки.

В работе реализованы и сопоставлены две архитектуры. Простая PINN, принимающая
на вход пространственно-временные координаты, демонстрирует хорошее качество
на обучающем режиме (\(L_2\) по \(\alpha\) около 7\%), но неспособна
распространить обученное решение на другие начальные радиусы: ошибка на
тестовом радиусе возрастает до 55\%. Параметрическая PINN, в которой значение начального
радиуса пузырька подаётся в сеть в качестве дополнительного входного параметра, позволяет
одной модели описывать семейство задач с разными начальными условиями. При
тестировании на значениях начального радиуса пузырька, не использованных при обучении, \(R=0.20\) и \(R=0.30\),
параметрическая модель показывает ошибку порядка 6\% для значений объемной доли и 6--11\%
для компонент скорости, что почти на порядок лучше, чем у непараметрического подхода (55\%).

В ходе исследования проведена серия экспериментов:
сравнение трёх размеров архитектуры PINN (лёгкая, средняя, тяжёлая), анализ влияния количества
стадий обучения, а также количества обучающих точек. Наибольшая по размеру
архитектура (8 слоёв по 350 нейронов) стабильно показывает лучшее качество по
всем физическим полям, кроме давления, где все варианты дают сопоставимые
результаты. Увеличение числа стадий обучения и числа PDE-точек каждое по
отдельности даёт умеренное улучшение метрик.

Основной вывод работы состоит в том, что параметрическая PINN представляет
собой жизнеспособную суррогатную модель для быстрой оценки полей двухфазного течения при моделировании всплытия
пузырька в жидкости для заданного диапазона значений начального радиуса пузырька. Такой подход
может рассматриваться как элемент цифрового двойника установки: CFD обеспечивает
точные данные для обучения, а нейросетевая модель обеспечивает предсказание
на новых режимах без повторного решения нестационарной гидродинамической задачи с приемлемой точностью и за короткое время.

\vspace{2em}
Я подтверждаю, что настоящая работа написана мною лично, не нарушает интеллектуальные права третьих лиц и не содержит сведения, составляющие государственную тайну.

\vspace{2em}
\noindent\hfill\underline{\hspace{3cm}} / Клявлин Э.Р.
